+++
title = "Потенциал проводника"
weight = 9

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 9\. Потенциал проводника. Емкость уединенного проводника. Система проводников. Конденсаторы и их емкость. Емкость плоского конденсатора. Соединения конденсаторов.

## Потенциал проводника
значение его потенциала, одинаковое для всех точек

так как поле внутри имеет нулевую напряженность и является эквипотенциальными поверхностями

Если проводник изолированный, то вокруг него будет электрическое поле. 
Нормировка потенциала будет равна 0 в бесконечности. 
Интегрирование может начинаться в любой точки и заканчиваться в бесконечности

## Электроемкость
Рассмотрим проводник удаленный от других зарядов, уединенный проводник. 
Между зарядом и потенциалом такого проводника существует прямая пропорциональность $\varphi\infin q$.
Следовательно величина не зависит от $q$ и имеет свое значение

$$
C=q/\varphi
$$

такое значение называют электроемкость. Она численно равна заряду которого проводнику потенциал повышает его на единицу.
Емкость зависит от размеров и форм проводника.

## Конденсатор

Если проводник не обьеденен, то его емкость существенно увеличивается при приближении к нему других тел.
Возникает это из-за перераспределение зарядов - появляются индуцированные заряды.
Пусть $q\gt 0$, тогда отрицательные индуцированные заряды оказываются ближе к проводнику.
Потенциал, которой состоит из собственных и индуцированных уменьшится при приближении к нему других незаряженных тел. 
Следовательно емкость увеличится.

Это позволяет создать систему проводников, которая обладает большой емкостью и не зависит от окружающих тел.
Такая система является конденсатором. Он состоит из двух проводников(обкладок), расположенных на малом расстоянии друг от друга.
При этом поле сосредотачивается практически внутри конденсатора. 
Линии вектора $\vec{E}$ начинаются на одной обкладке, заканчиваются на другой.
Заряды одинаковы по модулю и противоположны по знаку.

## Емкость
основная характеристика конденсатора это емкость, которая так же как и проводника измеряется в фарадах 
Но в отличие от проводника отношение заряда идет к разности потенциалов между обкладками- напряжению.

$$
C=q/U
$$
> заряд располагается на положительно заряженной обкладке.

## Емкость плоского конденсатора
состоит из двух пластин, разделенных $h$.

Напряженность поля между его обкладками
$$
E=\sigma/\varepsilon_0
$$

где $\sigma=q/S$

Напряжение между обкладками
$$
U=E h = qh/\varepsilon_0 S\implies
C=\frac{\varepsilon_0 S}{h}
$$

Получается что чем меньше $h$, тем точнее будет емкость. Не учитывая краевых эффектов.

## Параллельное соединение 
![parallel connection](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/conductor-potential/parallel-connection.jpg)

При параллельном соединении одна из обкладок каждого конденсатора имеет потенциал $\phi_1$, а другая $\phi_2$

$$
q=\sum{q_k}=\sum{C_k(\varphi_1-\varphi_2)}
$$
Емкость батареи можно получить разделив суммарный заряд на напряжение

$$
C=\sum{C_k}
$$
При параллельном соединении конденсаторов емкости складываются.

Предельное напряжение равно наименьшему из $U_{max}$

## Последовательное соединение
![serial connection](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/conductor-potential/serial-connection.jpg)

Вторая обкладка образует с первой единый проводник, на котором при подаче напряжения на батарею, возникают индуцированные заряды
такой же величины как и заряды на первой и второй обкладке конденсатора.
Следовательно $q$ будет одинаков на всех обкладках.
$$
U_k=\frac{q}{C_k}
$$

Сумма напряжений будет равна разности потенциала
$$
\varphi_1-\varphi_2=\sum{U_k}=\sum{q/C_k}
$$

откуда получаем

$$
\frac{1}{C}=\sum{\frac{1}{C_k}}
$$

При последовательном соединении складываются величины обратные их емкостям.

Доля общего напряжения, обратно его емкости.

## Если все конденсаторы одинаковы
то при последовательном соединении 

$$
С=1/N C_1, (U_{max})_{at}=NU_{max}
$$
